---
layout: sidebar.pug
title: "Піклування про себе й спільноту"
author: Peter Steudtner, Flo Pagano
language: uk
summary: "Онлайн переслідування, погрози та інші види цифрових атак можуть створювати надмірні почуття і дуже чутливі емоційні стани: ви можете відчувати провину, сором, тривогу, злість, збентеження, безпомічність або навіть страх за своє психологічне чи фізичне благополуччя"
date: 2023-04
permalink: /uk/self-care/
parent: Home
sidebar: >
  <h3>Прочитати більше про те, як захистити себе та свою команду від надмірного приголомшення:</h3>

  <ul>
    <li><a href="https://www.newtactics.org/conversation/self-care-activists-sustaining-your-most-valuable-resource">Активісти, попіклуйтесь про себе: підтримайте свої найцінніші ресурси</a></li>
    <li><a href="https://www.amnesty.org.au/activism-self-care/">Попіклуйтесь про себе, щоб ви могли й далі захищати права людини</a></li>
    <li><a href="https://www.frontlinedefenders.org/en/resources-wellbeing-stress-management">Ресурси для управління благополуччям і стресом</a></li>
    <li><a href="https://iheartmob.org/resources/self_care">Піклування про себе для людей, які зазнають переслідування</a></li>
    <li><a href="https://cyber-women.com/en/self-care/">Навчальний модуль для кібержінок: як піклуватися про себе</a></li>
    <li><a href="https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/self-care/">Благополуччя та спільнота</a></li>
    <li><a href="https://www.patreon.com/posts/12240673">Двадцять способів допомогти людині, яка зазнає онлайн булінгу</a></li>
    <li><a href="https://www.hrresilience.org/">Права людини та стійкість</a></li>
    <li><a href="https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:IWPR+IWPR_AH_EN+001/about">Totem Навчальний курс онлайн: попіклуйтесь про своє ментальне здоров'я (реєстрація обов'язкова)</a></li>
    <li><a href="https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:IWPR+IWPR_PAP_EN+001/about">Totem Навчальний курс онлайн: перша психологічна допомога (реєстрація обов'язкова)</a></li>
    <li><a href="https://holistic-security.org/chapters/prepare/1-2-individual-responses-to-threat.html">Індивідуальні реакції на загрозу</a></li>
    <li><a href="https://holistic-security.org/chapters/prepare/1-4-team-and-peer-responses-to-threat.html">Реакції команди та колег на загрозу</a></li>
    <li><a href="https://holistic-security.org/chapters/prepare/1-5-communicating-about-threats-in-teams-and-organisations.html">Спілкування в командах та організаціях</a></li>
    </ul>
---

# Почуваєтесь занадто приголомшеними?

Онлайн переслідування, загрози та інші види цифрових атак можуть створити надмірні почуття та дуже чутливі емоційні стани у вас чи вашої команди: ви можете відчувати провину, сором, тривогу, злість, збентеження, безпомічність або навіть страх щодо свого психологічного чи фізичного благополуччя. І ці почуття можуть бути різними у різних членів команди.

Немає "правильних" почуттів, оскільки ваш рівень вразливості й те, що для вас означає ваша особиста інформація, відрізняють вас від інших людей. Будь-яка емоція є виправданою і вам не потрібно хвилюватися про те, чи правильна ваша реакція.

Перше, що ви повинні пам'ятати, - це те, що звинувачення себе чи якогось іншого учасника вашої команди не допоможе відреагувати на надзвичайну ситуацію. Можливо, вам варто звернутися до якоїсь довіреної особи, яка може підтримати вас чи вашу команду у вирішенні надзвичайної ситуації з технічної, а також емоційної точки зору.

Для пом'якшення онлайн атаки зберіть інформацію про те, що сталося, але ви не мусите робити це самостійно - якщо у вас є довірена особа, попросіть її про підтримку і виконайте дії, слідуючи вказівкам на цьому вебсайті, або дайте їй доступ до ваших пристроїв чи облікових записів, щоб вона збирала інформацію для вас. Також зверніться по емоційну або технічну підтримку під час цього процесу.

Якщо вам або вашій команді потрібна емоційна підтримка для вирішення цифрової надзвичайної ситуації (або для послідуючого контролю), [Community Mental Health Program of Team CommUNITY](https://www.communityhealth.team/) пропонує психосоціальні послуги в різних форматах для нагальних випадків та довгостроково, і може надавати підтримку різними мовами та в різних контекстах.
